**玄奘**（）。俗姓**陈**，名**祎**，[洛州](../Page/洛州.md "wikilink")[缑氏县](../Page/缑氏县.md "wikilink")（今河南省[偃师市南境](../Page/偃师市.md "wikilink")）人，[汉传佛教史上最伟大的](../Page/汉传佛教.md "wikilink")[譯經師之一](../Page/譯師.md "wikilink")，也是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")[法相唯識宗创始人](../Page/法相唯識宗.md "wikilink")，師承[那烂陀寺的](../Page/那烂陀寺.md "wikilink")[戒賢大師](../Page/戒贤.md "wikilink")，並靠雙腳行遍[古老印度](../Page/天竺.md "wikilink")。他是中國著名古典小說《[西游记](../Page/西游记.md "wikilink")》中心人物[唐三藏](../Page/唐三藏.md "wikilink")（[唐僧](../Page/唐僧.md "wikilink")）的原型。玄奘法師是中國四大翻譯家之一，其弟子將其口述之《[大唐西域記](../Page/大唐西域記.md "wikilink")\[1\]》，書寫為書，呈給唐朝之唐太宗。

## 生平

### 早期生活

玄奘的曾祖[陳欽曾任](../Page/陈钦_\(東魏\).md "wikilink")[东魏上党](../Page/东魏.md "wikilink")（今山西长治）太守，祖父[陈康为](../Page/陈康.md "wikilink")[北齐](../Page/北齐.md "wikilink")[國子監](../Page/國子監.md "wikilink")[博士官](../Page/博士官.md "wikilink")，父亲[陈惠在](../Page/陳惠_\(隋朝\).md "wikilink")[隋初曾任](../Page/隋.md "wikilink")[江陵](../Page/江陵.md "wikilink")[县令](../Page/县令.md "wikilink")，[大业末年辞官隐居](../Page/大业.md "wikilink")，此后潜心[儒学修養](../Page/儒学.md "wikilink")。他有三個哥哥，二哥陈素，早年於[洛阳净土寺出家](../Page/洛阳.md "wikilink")，以讲经说法闻名于世，号[长捷法师](../Page/长捷.md "wikilink")。

《大唐[大慈恩寺三藏法師傳](../Page/大慈恩寺三藏法師傳.md "wikilink")》卷一這樣記載：幼年的玄奘人品高貴、智慧聰明、個性獨立，在八歲那年父親陳惠坐在旁邊為他的孩子講授《[孝經](../Page/孝經.md "wikilink")》時，玄奘聽到「曾子避席」時，忽然整理好衣服站起來，陳惠問玄奘為什麼突然起身，年幼的玄奘回答：「[曾子聽聞老師的教誨就起身聆聽](../Page/曾子.md "wikilink")，今天我要奉行慈父的家訓，怎麼還能坐著呢！」父親陳惠很高興這個孩子將來一定有所成就，還特別召告族人宗親這件事。玄奘的智慧，從小時候就已經是這樣的成熟，之後更是精通經書妙義，因此童年的玄奘就喜歡閱讀先聖先賢的書籍，不是高雅正派的書不看，不是聖賢哲人的門風不學，年幼的玄奘身不結交童蒙稚友，足跡不曾到過市集，也不曾參與旁雜無義的言談，就算街頭鑼鼓喧天，巷尾戲曲歌舞叫聲，男女聚集交談笑聲等嘈雜喧囂，玄奘都不曾因為好奇而前往觀看。

玄奘於[隋朝](../Page/隋朝.md "wikilink")[仁壽二年出生](../Page/仁寿_\(杨坚\).md "wikilink")，少时因家境困难，跟长捷法师住净土寺，学习[佛经五年](../Page/佛经.md "wikilink")。在這期間他學習了[聲聞乘和](../Page/小乘.md "wikilink")[緣覺乘](../Page/大乘.md "wikilink")，而他本人偏好後者。他十一岁（613年）就熟讀《[妙法蓮華經](../Page/妙法蓮華經.md "wikilink")》、《[维摩詰經](../Page/维摩詰經.md "wikilink")》。十三岁时（615年）[洛阳度僧](../Page/洛阳.md "wikilink")，玄奘向被派來考查的[大理卿](../Page/大理卿.md "wikilink")[鄭善果表示自己出家的意願是](../Page/鄭善果.md "wikilink")「意欲远绍如来，近光遗法」，因而被鄭善果破格入选\[2\]\[3\]。玄奘出家以後看見諸位[沙彌聚集放逸](../Page/沙彌.md "wikilink")，大談戲論，於是告訴諸位沙彌說：「經中不是這樣說嗎！『出家之人是為了求證**無為法**。』豈能再像無知小兒一般一直嬉戲，徒然浪費一生光陰。」其間听景法师讲《[涅槃經](../Page/涅槃經.md "wikilink")》，執卷閱讀愛不釋手，直到廢寢忘食的地步，隨从严法师学《[攝大乘論](../Page/攝大乘論.md "wikilink")》，更加喜愛，乃至將《攝大乘論》一次讀完，再覽就沒有遺漏，大眾皆感驚異，乃至令玄奘升座复述，玄奘法音或高或低分析详尽，盡得嚴法師宗旨，因此博得大众的钦敬，少年時期的玄奘已經顯露出積極的修學態度，和美好的名聲了。

[隋炀帝](../Page/隋炀帝.md "wikilink")[大业末年](../Page/大业.md "wikilink")，兵乱饥荒，618年隋朝滅亡。玄奘提議长捷法师一同前往[唐朝首都](../Page/唐朝.md "wikilink")[长安參學](../Page/长安.md "wikilink")，後得知当时名僧多在蜀地，因而又建議同往[成都](../Page/成都.md "wikilink")。在那里听宝暹讲《[摄论](../Page/摄论.md "wikilink")》、[道基讲](../Page/道基.md "wikilink")《[杂心论](../Page/杂心论.md "wikilink")》、[惠振讲](../Page/惠振.md "wikilink")《[八犍度论](../Page/八犍度论.md "wikilink")》。三、五年间，究通诸部，声誉大著。[唐高祖](../Page/唐高祖.md "wikilink")[武德五年](../Page/武德.md "wikilink")（622年），玄奘在成都（据传在成都[大慈寺](../Page/大慈寺.md "wikilink")）受[具足戒](../Page/具足戒.md "wikilink")。

武德七年（624年）玄奘私下與商人結伴离开成都，沿江东下参学。先到了[荆州天皇寺](../Page/荆州.md "wikilink")。讲《摄论》、《杂心》，淮海一带的名僧闻风来聽。六十高龄的大德智琰也对他执礼甚恭。讲毕以后，再次北上尋覓先德參學，到相州訪休法師質問疑惑滯礙之法，继往[赵州从道深学](../Page/赵州.md "wikilink")《[成實論](../Page/成實論.md "wikilink")》，又到[扬州听惠休讲](../Page/扬州.md "wikilink")《杂心》、《摄论》。贞观元年（627年），玄奘重遊长安學習外國語文和佛學。先后从[道岳](../Page/道岳.md "wikilink")、[法常](../Page/法常.md "wikilink")、[僧辩](../Page/僧辩.md "wikilink")、玄会诸师钻研《摄论》、《[俱舍論](../Page/俱舍論.md "wikilink")》、《[涅槃论](../Page/涅槃论.md "wikilink")》，他很快就穷尽各家学说，其才能倍受称赞，声誉满京师。[仆射](../Page/仆射.md "wikilink")[萧瑀奏请令他住庄严寺](../Page/萧瑀.md "wikilink")。

### 西行求法

玄奘感到多年来在各地所闻异说不一，特别是当时流行的[摄论宗](../Page/摄论宗.md "wikilink")（后并入[法相宗](../Page/法相宗.md "wikilink")）、[地论宗两家有关法相之说多有乖違](../Page/地论宗.md "wikilink")，因此渴望得到总赅三乘学说的《[瑜伽师地论](../Page/瑜伽师地论.md "wikilink")》，以求融匯貫通一切\[4\]，于是决心前往[印度求法](../Page/印度.md "wikilink")。因得不到唐朝發放的过所（[护照](../Page/护照.md "wikilink")），所以始終未能如愿以償。

貞觀三年（629年），玄奘毅然由長安私發，冒險前往[天竺](../Page/天竺.md "wikilink")。經過[高昌國時](../Page/高昌國.md "wikilink")，得高昌王[麴文泰禮重供養](../Page/麴文泰.md "wikilink")，復欲強留玄奘以為國之法導，玄奘「水漿不涉於口三日，至第四日，麴文泰发覺玄奘氣息漸惙，深生愧懼，乃稽首禮謝」，遂與玄奘結為義兄弟，相盟自天竺返國時更住高昌三載受其供養，講經說法。離開高昌後，玄奘繼續沿著西域諸國越過帕米尔高原，在異常險惡困苦的條件下，終於到達天竺。

在天竺的十多年間，玄奘跟隨、請教過許多著名的高僧，他停留過的寺院包括當時如日中天的著名佛教中心[那爛陀寺](../Page/那爛陀寺.md "wikilink")，他向该寺的住持[戒贤法师学习](../Page/戒贤.md "wikilink")《瑜伽師地論》與其餘经論；[瑜伽行派大師](../Page/瑜伽行派.md "wikilink")[戒賢是](../Page/戒賢.md "wikilink")[護法的徒弟](../Page/護法.md "wikilink")，[世親的再傳弟子](../Page/世親.md "wikilink")。在貞觀十三年，他曾在那爛陀寺代戒賢大師講授《攝大乘論》和《唯識抉擇論》。此後，玄奘還徒步考察了整个[南亚次大陆](../Page/南亚次大陆.md "wikilink")。

學成以後，他立**真唯識量**\[5\]論旨，在[曲女城無遮辯論法會上](../Page/曲女城.md "wikilink")，等待十八天，結果無人敢於出來辯難，他因此不戰而勝，名聲鵲起，威震全天竺，被當時大乘行者譽為摩訶耶那提婆（iAST
Mahāyānadeva महायानदेव），亦即「大乘天」，被小乘佛教徒譽為木叉提婆（iAST Mokṣadeva
मोक्षदेव），亦即「解脫天」。\[6\]

### 翻译经文

643年，玄奘載譽啟程回國，並將657部佛經帶回中土。贞观十九年（645年），回到长安，受到[唐太宗的热烈欢迎](../Page/唐太宗.md "wikilink")\[7\]。玄奘初见太宗时即表示希望前往[嵩山](../Page/嵩山.md "wikilink")[少林寺译经](../Page/少林寺.md "wikilink")，但没有得到批准，被指定住长安[弘福寺](../Page/弘福寺_\(長安\).md "wikilink")\[8\]。652年（[永徽三年](../Page/永徽.md "wikilink")），玄奘在长安城内[慈恩寺的西院筑五层塔](../Page/大慈恩寺.md "wikilink")，即今天的[大雁塔](../Page/大雁塔.md "wikilink")，用以贮藏自天竺携来的经像。寺内建立了玄奘纪念馆。大雁塔成为玄奘西行求法、归国译经的建筑纪念物。在[唐太宗](../Page/唐太宗.md "wikilink")（李世民）大力支持下，玄奘在[長安設立譯經院](../Page/長安.md "wikilink")（国立翻译院），參與譯經的優秀學員來自全國以及東亞諸國。他花了十幾年時間在今西安北部约150公里的[铜川市玉华宫内將約](../Page/铜川市.md "wikilink")1330卷經文譯成[漢語](../Page/漢語.md "wikilink")。玄奘本身最感興趣的是「唯識」部分。這些佛經後來從中國传往[朝鲜半岛](../Page/朝鲜半岛.md "wikilink")、[越南和](../Page/越南.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")。显庆二年（657年）五月，高宗下敕，要求“其所欲翻经、论，无者先翻，有者在后”\[9\]。显庆二年（657年）九月，玄奘借着陪驾住在洛阳的机会，第二次提出入住少林寺的请求，“望乞骸骨，毕命山林，礼诵经行，以答提奖”。次日，高宗回信拒绝\[10\]。

玄奘依[翻譯佛典與對經文的闡釋而開創了中國](../Page/翻譯.md "wikilink")[法相唯識宗](../Page/法相唯識宗.md "wikilink")，其學說卻深深地影響了其他諸多宗派。玄奘一生所翻經論，合七十四部，總一千三百三十八卷\[11\]（目前學界流行說法為七十五部，一三三五卷），為中土一切譯師之最。

### 考古證驗

另外，由玄奘大师口述，[弟子僧](../Page/弟子.md "wikilink")[辯機筆撰的](../Page/辯機.md "wikilink")《[大唐西域记](../Page/大唐西域记.md "wikilink")》，堪称中国历史上的[经典](../Page/经典.md "wikilink")[游记](../Page/游记.md "wikilink")。尤有甚者，由於[印度](../Page/印度.md "wikilink")[历史纪录的缺乏](../Page/历史.md "wikilink")，这本珍贵的游记更成為歷史文化學者研究古[天竺](../Page/天竺.md "wikilink")[地理历史時不可或缺的](../Page/地理.md "wikilink")[文献](../Page/文献.md "wikilink")，而近現代以來，根據本書記載所進行之[考古](../Page/考古.md "wikilink")[遺跡挖掘](../Page/遺跡.md "wikilink")，亦證明玄奘當時所述真實可信，允為瑰寶。\[12\]\[13\]

### 鳳棲原野

龙朔三年（663年）十月玄奘译完最后一部佛典《[大般若经](../Page/大般若经.md "wikilink")》之后感慨說：“向在京师，诸缘牵乱，岂有了日？”玄奘于[麟德元年二月五日深夜](../Page/麟德.md "wikilink")、六日子时（664年3月8日0～1时）玄奘圓寂\[14\]，享壽六十二岁\[15\]。最初葬于[白鹿原云经寺](../Page/白鹿原_\(地名\).md "wikilink")；669年，改葬于[少陵原](../Page/少陵原.md "wikilink")（又称凤栖原），建有[舍利塔](../Page/舍利.md "wikilink")，并在此興建[兴教寺](../Page/兴教寺.md "wikilink")。

玄奘初葬于白鹿原古籍记载明确，但葬于云经寺缺少证据，仍需考证。

## 名号

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: center;"><p>俗家姓名</p></th>
<th><p>陈祎</p></th>
<th></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/法号.md" title="wikilink">法号</a></p></td>
<td><p>玄奘</p></td>
<td><p>隋大业八年（612年）净土寺入僧籍时所起法号</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/尊号.md" title="wikilink">尊号</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/大乘佛教.md" title="wikilink">大乘佛教尊称</a></p></td>
<td><ul>
<li>汉语音译：摩诃耶那提婆</li>
<li>天城文：महायानदेव</li>
<li>汉语意译：大乘天</li>
</ul></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/部派佛教.md" title="wikilink">部派佛教尊称</a></p></td>
<td><ul>
<li>汉语音译：木差提婆</li>
<li>天城文：मोक्षदेव</li>
<li>汉语意译：解脱天</li>
</ul></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p><a href="../Page/谥号.md" title="wikilink">谥号</a></p></td>
<td><p>大遍觉</p></td>
<td><p>玄奘圆寂后<a href="../Page/唐高宗.md" title="wikilink">唐高宗追谥</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 玄奘的生日

玄奘出生月日，史书多无记载。但在玄奘故里偃师市缑氏镇陈河村，陈氏后裔们世代传承，于每年农历三月初九举行玄奘诞辰纪念活动。但还有一种说法，说玄奘生日是农历正月十四。现征求部分学者意见，普遍认为在确无历史记载的情况下，陈氏后裔的传承也应是一种依据，所以采用[隋文帝](../Page/隋文帝.md "wikilink")[仁壽二年农历三月初九](../Page/仁壽.md "wikilink")（602年4月6日）\[16\]为玄奘诞辰纪念日。

玄奘唐麟德元年二月五日夜半圆寂（公曆664年3月7日）。

## 评价

[道宣在](../Page/道宣.md "wikilink")《[续高僧传](../Page/续高僧传.md "wikilink")》指出玄奘西行具有“宣述皇猷”之效。玄奘本人對唐太宗歌功颂德，如说唐太宗“握乾符，清四海，德笼九域，仁被八区，淳风扇炎景之南，圣威镇葱岭之外”\[17\]。玄奘每天都要应付来自朝臣权贵的访问和供养，最终使他感到身心疲惫\[18\]。

玄奘翻譯了數千卷的佛经，但[陳寅恪認為譯文過於艱澀生硬](../Page/陳寅恪.md "wikilink")，遠不如[鳩摩羅什的譯文通俗好讀](../Page/鳩摩羅什.md "wikilink")\[19\]。[黃念祖居士謂](../Page/黃念祖.md "wikilink")：「羅師乃七佛譯師，應[秦人尚簡之機](../Page/姚秦.md "wikilink")，所譯文約義豐，精妙暢達，至理圓彰。玄奘大師之譯經，準確完備，力保原面，雖篇幅稍增，而原語具存，辭義詳明，可免誤解杜撰之弊。」\[20\]

日本語中就有一句[格言提及玄奘](../Page/格言.md "wikilink")：「[弘法奪](../Page/空海.md "wikilink")『大師』之名\[21\]，[秀吉奪](../Page/秀吉.md "wikilink")『太閤』之名，玄奘奪『[三藏](../Page/三藏.md "wikilink")』之名」（）。

## 玄奘顶骨舍利

一般认为，顶骨舍利现供奉于世界上九个地方，分属于中國大陸、台灣、日本、印度，有不少学者撰文论证此观点。

1944年被掠夺到日本。最早安放在东京佛教联合会所在的[增上寺](../Page/增上寺.md "wikilink")。为了防止被战火毁坏，放到埼玉县的[慈恩寺](../Page/慈恩寺_\(埼玉市\).md "wikilink")。[第二次世界大战结束后](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，当时在慈恩寺寄居的日本佛教联合会顾问[水野梅晓](../Page/水野梅晓.md "wikilink")，就舍利是否归还的问题，征求[蒋中正的意见](../Page/蒋中正.md "wikilink")。蒋答复说：“顶骨不用归还了，中日合作在于文化交流，能在日本弘扬三藏法师的遗德，我感到很高兴，而且，因为祀奉之地是和法师有一些因缘的地方，所以我觉得可以把这里定为祀奉之地。”日本佛教界决定将顶骨舍利供奉在慈恩寺。

1949年，日本东部铁道公司根浸先生捐赠了十六吨重的[花岗岩](../Page/花岗岩.md "wikilink")，在多方的协助下，开始修建玄奘塔。1953年5月，落成典礼。1980年，慈恩寺打开了玄奘塔，取出了舍利，住持大岛法师分赠给了大阪[药师寺的高田法师](../Page/药师寺.md "wikilink")。1981年，药师寺举行落成典礼。

关于玄奘法师是否迁葬紫阁寺、可政和尚发现玄奘顶骨之事尚存争议（也就是说日本人在南京发现的玄奘顶骨的真伪尚存争议）。

## 有關圖片

<File:玄奘故居.jpg>|[玄奘故居](../Page/玄奘故居.md "wikilink")
<File:CeilingofDayanTemple.jpg>|[陕西](../Page/陕西.md "wikilink")[西安](../Page/西安.md "wikilink")[大雁塔中的天花板](../Page/大雁塔.md "wikilink")
[File:慈恩寺玄奘灵骨塔.JPG|玄奘灵骨塔](File:慈恩寺玄奘灵骨塔.JPG%7C玄奘灵骨塔) <File:Xuanzang> Da
Yan Ta statue.jpg|玄奘的一座雕刻，在[西安大雁塔](../Page/西安.md "wikilink")
[File:Xuanzang_w.jpg|玄奘西行圖](File:Xuanzang_w.jpg%7C玄奘西行圖)，[東京國立博物館藏](../Page/東京國立博物館.md "wikilink")

## 流行文化中的玄奘

  - [神魔小說](../Page/神魔小說.md "wikilink")《[西遊記](../Page/西遊記.md "wikilink")》中[唐三藏以玄奘三藏為原型](../Page/唐三藏.md "wikilink")。一般人對玄奘的印象多來自《[西遊記](../Page/西遊記.md "wikilink")》。
  - [手机游戏](../Page/手机游戏.md "wikilink")《[Fate/Grand
    Order](../Page/Fate/Grand_Order.md "wikilink")》中以魔术师职阶的巨乳女性从者登场，其宝具为《五行山：释迦如来掌》。

## 相关文艺作品

[孫書云](../Page/孫書云.md "wikilink")21世紀重走玄奘西行之路，以英文與中文出版遊記《萬里無云》。\[22\]
玄奘西行1370年纪念之际，大型禅画《玄奘西行途中》（[郭德福绘](../Page/郭德福.md "wikilink")）被载入《世界美术集》。\[23\]

## 相關

  - [車奉朝](../Page/車奉朝.md "wikilink")
  - [朱士行](../Page/朱士行.md "wikilink")
  - [深沙神](../Page/深沙神.md "wikilink")

## 注釋

## 参考文献

  - 《[大慈恩寺三藏法师传](../Page/大慈恩寺三藏法师传.md "wikilink")》
  - 邢东风：《皇权纠葛与法相宗的短命》

## 研究書目

  - 中野美代子著，韓昇等譯：《三藏法師》（西安：三秦出版社，1992）。
  - 王靜芬：〈[以东亚玄奘画像为中心审视圣僧神化历程](http://www.virginia.edu/art/pdf/wong-articles/21.pdf)〉。

## 外部連結

  - [大慈恩寺三藏法师传
    (全文)](https://web.archive.org/web/20050213172618/http://www.suttaworld.org/gbk-txt/sutra/lon/other50/2053/2053.htm)
  - [玄奘法師](https://web.archive.org/web/20040805015256/http://www.buddhismcity.net/master/details/141/)
  - [Verses Delineating the Eight Consciousnesses 玄奘--八識規矩頌 ( 英譯
    )](http://online.sfsu.edu/~rone/Buddhism/Yogacara/BasicVersescontents.htm)

[category:偃师人](../Page/category:偃师人.md "wikilink")

[Category:唐朝僧人](../Category/唐朝僧人.md "wikilink")
[Category:佛经翻译家](../Category/佛经翻译家.md "wikilink")
[Category:法相唯識宗](../Category/法相唯識宗.md "wikilink")
[Category:瑜伽行唯識學派](../Category/瑜伽行唯識學派.md "wikilink")
[Category:留学生](../Category/留学生.md "wikilink")
[Category:中国探险家](../Category/中国探险家.md "wikilink")
[Category:中國－印度關係](../Category/中國－印度關係.md "wikilink")
[WEI](../Category/陈姓.md "wikilink")
[Category:中国旅游作家](../Category/中国旅游作家.md "wikilink")
[Category:漢傳佛教宗派創始人](../Category/漢傳佛教宗派創始人.md "wikilink")

1.   CBETA
    漢文大藏經|accessdate=2018-03-17|work=tripitaka.cbeta.org|language=zh-hant}}
2.
3.
4.  这一见解大概是受当时来华的[波颇蜜多罗大師的启发而生](../Page/波颇蜜多罗.md "wikilink")。
5.  [窺基](../Page/窺基.md "wikilink")《[因明入正理論疏](../Page/因明入正理論疏.md "wikilink")》：「大師立量。時人無敢對揚者。大師立唯識比量云：真故極成色，不離於眼識（宗）。自許初三攝，眼所不攝故（因）。猶如眼識（喻）。」
6.
7.  [有观点认为，唐太宗接待玄奘是为了获取西域的情报，因为当时唐正准备对西突厥用兵。](http://www.cctv.com/program/tsfx/topic/geography/C17917/20070314/104161_1.shtml)
8.  《大慈恩寺三藏法师传》第130页。
9.  《大慈恩寺三藏法师传》第203页。
10. 《大慈恩寺三藏法师传》第206页-208頁。
11. 《大唐大慈恩寺三藏法師傳》卷十
12. [印度那烂陀寺](http://www.phoenixtv.com/phoenixtv/74877841363173376/20060818/868167.shtml)
13. [从“唐僧”回溯玄奘大师](http://xinmin.news365.com.cn/xqtygb/200806/t20080608_1902484.htm)

14. 《玄奘生平几个问题的再考订》:“玄奘去世于麟德元年二月六日甲申子时（664年3月8日0～1时）”。
15. [《细说隋唐五代史——四百年的壮美与苍凉》](http://www.yi-see.com/read_380298_20117.html)
    直到唐高祖麟德元年（公元664年）二月五日深夜、六日子时去世，享年六十三岁。截止逝世，玄奘一共翻译佛经75 部133卷。
16. [玄奘的资料 玄奘俗姓叫什么](http://www.lishiquwen.com/news/11157_all.html)
17. 慧立、彦悰《[大慈恩寺三藏法师传](../Page/大慈恩寺三藏法师传.md "wikilink")》第128页
18. 刘轲的《大唐三藏大遍觉法师塔铭并序》说：“高宗以法师先朝所重，礼敬弥厚，中使旁午，朝臣慰问，及锡赉无虚日。”
19. [胡適](../Page/胡適.md "wikilink")《白話文學史》第九章〈鳩摩羅什譯經的藝術〉
20. 《阿彌陀經三種合印》序
21. 弘法即空海，是日本歷史上被封為[大師的最出名者](../Page/大師.md "wikilink")，此後大師一詞在日本多專指空海。
22.
23.